{"title": "Hỏi đáp: Sữa mẹ bảo quản trong bao lâu?", "question": "Chào bác sĩ! Con em nay được 1 tháng rưỡi, lúc sinh bé nặng 2k7, đến nay bé được 4kg rưỡi, bé bú mẹ hoàn toàn, vì bé chỉ có thể bú 1 bên vú nên bên còn lại em vắt ra bình cho bé bú. Nếu bé bú không hết em bảo quản nóng trong bình giữ nhiệt. Em không biết sữa mẹ vắt ra vậy có thể bảo quản trong bao lâu vì sữa nhiều vắt ra bé bú không hết, để lại cho cử bú sau có ảnh hưởng gì không? Em không muốn bỏ sữa muốn cho bé bú hết vì em vắt hết sữa nếu bé bú không hết em sợ bé không đủ chất béo như bú mẹ tự nhiên? Mong hồi âm của bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Hiện con bạn tăng cân tốt. Nếu trẻ bú không hết bạn nên bảo quản sữa trong tủ lạnh thì bé có thể sử dụng lâu.   Việc bảo quản nóng sữa mẹ trong bình chỉ sử dụng được 1 thời gian ngắn. Nếu bạn không có dự định cho bé dùng sữa ngay sau khi vắt thì nên dự trữ sữa mẹ trong tủ lạnh càng sớm càng tốt. Nếu để trong ngăn mát tủ lạnh, sữa mẹ có thể giữ được trong 1-3 ngày. Dự trữ sữa mẹ trong ngăn đá: Thời gian tối đa có thể lên tới 3 tháng (phụ thuộc vào nhiệt độ trong ngăn đá và tần suất đóng – mở cửa tủ) và 6 tháng nếu ở trong máy ướp lạnh. Không nên bảo quản sữa mẹ ở cánh cửa ngăn đá vì nhiệt độ ở đó thường không chính xác. Khi muốn đưa sữa lên ngăn đá, bạn nên đặt sữa trong ngăn mát trước rồi chuyển lên ngăn đá. Tương tự, khi muốn rã đông, nên chuyển sữa từ ngăn đá xuống ngăn mát khoảng ½-1 ngày trước khi mang sữa ra bên ngoài. Tuy nhiên, bạn không nên bảo quản sữa mẹ quá lâu mà nên cho bé dùng sớm nhất có thể.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-me-bao-quan-trong-bao-lau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mỗi lần bé ngủ dậy là ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ, con trai của em được 5 tháng nặng 7.3kg lúc sinh được 2,6kg bé bú ngoài hoàn toàn. Mỗi lần bé ngủ dậy là nhai miệng kèm theo ọc sữa, ọc lên cả mũi có một ít đờm. Bé bắt đầu ọc sữa từ tháng 2 em đã đưa bé đi khám Nhi Đồng I và Nhi Đồng II các bác đều kết luận là bé bị trào ngược dạ dày nhưng uống thuốc đến nay vẫn không khỏi (đã đổi nhiều loại sữa theo ý của bác sỹ). Bác sĩ vui lòng cho em biết bé em có phải bị trào ngược dạ dày hay bị một bệnh lý khác và nên đưa bé đi khám ở đâu? Em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn!,Hiện con bạn phát triển dinh dưỡng tốt. Bạn đã đưa trẻ đến 2 Bv Nhi lớn nhất của thành phố, cả 2 đều chẩn đoán là trào ngược dạ dày – thực quản , vậy là chính xác. Bạn không nên đưa trẻ đi khám thêm nơi nào khác. Hiện tượng ọc sữa con bạn vẫn nằm trong bệnh cảnh trào ngược. Để giảm tình trạng ọc sữa cho trẻ bạn cần cho trẻ bú ít, bú nhiều cử, đầu cao sau bú 30 phút, một số thuốc, sữa sẽ giúp giảm tình trạng ọc cho trẻ như Motilium, Prinperan, Nexium, sữa Frisolac comfort… tuy nhiện vẫn không dứt hoàn toàn. Với thời gian bệnh này sẽ giảm dần.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/moi-lan-be-ngu-day-la-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi bác sĩ", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: con em chích ngừa vacxin 6 trong 1 mũi thứ 2 vào ngày 15/03. đến ngày 15/04 thì bé bị bệnh nên em chưa cho bé chích được. Sau đó thì em biết được tin vacxin 6 trong 1 đã hết trên toàn quốc. Em đọc được trên diễn đàn hỏi đáp của bệnh viện và được biết là mũi nhắc lại sẽ là từ 1 đến 2 tháng. Vậy con em đã quá 2 tháng thì có ảnh hưởng gì không bác sĩ? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại bệnh viện hết thuốc 6 trong 1, đến cuối tháng 9/2014 mới có lại. Con bạn đã chích được mũi 6 trong 1 được 2 lần thì khả khả năng miễn dịch của trẻ đã có, tuy nhiên mũi thứ 3 nhắc lại sẽ giúp trẻ tạo kháng thể tốt hơn, hiệu quả hơn nhưng vì không có thuốc đành phải chờ.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-bac-si/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm gan siêu vi b ở trẻ em", "question": "Năm 2011 tôi có đến bệnh viện Từ Dũ để sinh em bé. Trước khi mang thai tôi đã bị nhiễm viêm gan siêu vi B mãn tính, do đó trước khi sinh bé tôi làm đầy đủ thủ tục nhập viện và khi sinh có tiêm ngừa bệnh viêm gan siêu vi B cho bé. Khi bé đủ 30 tháng tôi có đi làm xét nghiệm lại thì bé cũng bị nhiễm bệnh viên gan siêu vi B mãn tính. Xin hỏi bác sĩ tại sao khi tiêm ngừa rồi mà bé vẫn bị bệnh và làm thế nào để biết bác sĩ có tiêm đúng thuốc cho con tôi không? Và những loại thuốc đó có tên là gì? Từ lúc mang thai cho đến lúc sinh thì tôi được bác sĩ Từ Dũ theo dõi. Mong bác sĩ có câu trả lời sớm. Cảm ơn", "answer": "Chào bạn! ,,Trẻ sinh từ mẹ bị viêm gan siêu vi B sẽ được tiêm ngừa trong vòng 24g sau sinh kháng thể kháng virut viêm gan B (HBIG) và vacxin ngừa viêm gan B khi tình trạng hô hấp ổn định. Việc tiêm ngừa như thế có thể bảo vệ trẻ 85%-95% nguy cơ bị lây nhiễm từ mẹ. Nếu sau 1 tháng trẻ mới tiêm viêm gan B thì nguy cơ lây truyền siêu vi B cho trẻ sẽ cao, nếu mẹ có HbeAg(+) thì khả năng trẻ bị lây đến 90-100%-.Tại thời điểm 2011, bệnh viện sử dụng vacxin Engerix-B và Hepabig cho bé. Tuy nhiên không phải tất cả các trẻ sinh từ mẹ viêm gan B đều có thể phòng ngừa viêm gan B 100% được, chỉ có 85-95% được phòng ngừa viêm gan B từ mẹ, chỉ có 5-15% trẻ vẫn bị viêm gan B mãn tính. Thật không may con bạn rơi vào nhóm nhỏ này. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-gan-sieu-vi-b-o-tre-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Chào bác sĩ, cho em hỏi bé nhà em hiện 7 tháng, bé đã chích được 2 mũi 6 trong 1, và 1 mũi cúm. Bác cho em hỏi nếu 2 mũi 6 trong 1 và mũi cúm thứ 2 chích cùng 1 ngày có được không ạ? Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!,Chủng ngừa 6 trong 1 có nhiều phản ứng phụ có thể xảy ra nên dù là vẫn có thể chích cùng thời điểm 6 trong 1 và cúm nhưng thường các bác sĩ cũng như các bà mẹ rất e dè. Tốt nhất khi có thuốc 6 trong 1 bạn nên ưu tiên cho trẻ chích trước, tháng sau mình sẽ chích cúm, trễ 1 chút nhưng an toàn hơn.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-9169/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Chào bác sĩ, 2 bé nhà em nay đã được 2 tháng. Lúc sanh non ở tuần 33 và được 1.9kg, trong phiếu xuất viện có ghi chích ngừa BCG (lao) và BHSVB, hẹn 1 tháng sau tới chích. Nhưng khi được 1 tháng tuổi thì bé được chích ngừa BCG chứ không chích viêm gan siêu vi B, trong số phần chẩn đoán thì có đóng dấu là “bé đã tiêm viêm gan tại phòng sanh”. Như vậy 2 bé nhà em đã được tiêm viêm gan siêu vi B chưa ạ?", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sinh từ mẹ viêm gan B dù rằng sinh non 33 tuần vẫn được chích ngừa kháng thể kháng virut viêm gan B (HBIG) và vacxin ngừa viêm gan B khi tình trạng hô hấp ổn định.  Khi trẻ được 1 tháng , cân nặng >=2500gr thì sẽ được chích ngừa BCG. Ngừa viêm gan B mũi thứ 2 sẽ được chủng ngừa vào tháng thứ 2 sau sinh.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-9165/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm 6 trong 1 cho bé", "question": "Bác sĩ cho em hỏi con em được 6 tháng rồi, em vẫn chích ngừa và uống thuốc tiêu chảy cho bé theo lịch tiêm chủng, nhưng lúc đi khám tháng thứ 4 thì thuốc 6 trong 1 không có, bác sĩ dặn tháng sau chích cũng được, rồi chỉ định uống thuốc tiêu chảy. Tháng sau em gọi điện thoại lên bệnh viện nhưng bệnh viện lúc đó vẫn chưa có thuốc, đến giờ bệnh viện cũng không có thuốc, vậy con em còn 1 mũi 6 trong 1, trễ 2 tháng có sao không bác sĩ, ngoài ra bé còn trễ 1 mũi tiêu chảy nữa. Bác sĩ cố tư vấn dùm em, em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại các bệnh viện đã có thuốc ngừa tiêu chảy bạn có thể cho trẻ uống trước, vacxin 6 trong 1 thì đã hết đành phải chờ. Tuy nhiên 6 trong 1 trễ 2 tháng nhưng con bạn đã tiêm được 2 mũi rồi nên khả năng miễn dịch vẫn có, bạn cần mũi thứ 3 để tăng hiệu giá kháng thể thêm. Hiện tại bệnh viện hết 6 trong 1, đến tháng 9 mới có.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-6-trong-1-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc do bú sữa mẹ", "question": "Xin bác sĩ trả lời giúp em. Bé nhà em được 1 tháng 19 ngày, em cho bé bú mẹ và bú thêm sữa công thức (bú bình 2-3 lần/ngày, mỗi lần bú 60ml). Nhưng khoảng 2 tuần trở lại, sau khi bú mẹ khoảng 5 phút là bé ọc sữa hết (em có vỗ lưng sau khi bú), trong khi bú bình thì không bị gì (lúc trước bé đi đại tiện 3,4 lần/ngày nhưng nay đi 1,2 lần/ngày, phân bình thường, có khi phải gồng người mới đi được), bụng bé bị đầy hơi, cứng. Đi khám bác sĩ nói bé bị rối loạn tiêu hóa và kê toa cho uống Air-X và Neopeptine nhưng vẫn không đỡ hơn. Em muốn cho bé đi siêu âm ruột và kiểm tra xem có bị gì không. Bác sĩ vui lòng tư vấn giúp em nên cho bé đi khám khoa nào và ở đâu? Và em cũng muốn kiểm tra sữa mẹ có bị gì không?", "answer": "Chào bạn!,Trước đây trẻ bú sữa mẹ và sữa công thức hoàn toàn không có vấn đề ọc sữa. Nhưng 2 tuần nay bú bình không ọc nhưng bú mẹ bị ọc, bạn cần xem lại cách bạn cho bú, ngoài ra nếu trong chế độ ăn của mẹ có nhiều gia vị gây sữa có mùi nên trẻ dễ có triệu chứng trên. Trẻ bú mẹ dễ đi ngoài nhưng bú bình sẽ khó đi và phân khô cứng, trẻ phải rặn mới đi được. Bạn có thể đưa trẻ đến bệnh viện nhi khoa tiêu hóa để kiểm tra.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-do-bu-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ không ngon giấc", "question": "Chào bác sĩ, con em hôm nay được 2 tháng 19 ngày. Bé sinh ở cuối tuần 37 và được 2.8kg! Xét nghiệm sàng lọc sơ sinh tốt! Em cho bé bú hoàn toàn sữa mẹ, tháng đầu bé tăng được 8gr. 29 ngày đầu ngủ rất sâu giấc, khoảng 20 ngày gần đây bé ngủ hay vặn vẹo và gồng mình đỏ hết người tuy nhiên không bị nôn trớ và quấy khóc gì hết!!! 4 ngày nay bé luôn trong tình trạng ngủ gà vịt không sâu giấc, hay cáu một chút, bế trên tay thì ngủ lơ mơ nên bú mẹ cũng không hiệu quả (cứ bú chút xíu là ngủ gà ngủ vịt) mà đặt xuống giường là bé thức giấc ngay. Ban đêm bé ngủ cũng trong tình trạng lơ mơ và bú rất ít em phải đánh thức cho bú nhưng mút tí tẹo là ngủ mất. Không biết bé có vấn đề gì không? Em vẫn tắm nắng thường xuyên và có bổ sung thêm 1 ngày 1 giọt vitaminD. Làm sao để bé có được giấc ngủ sâu bây giờ hả bác sĩ! Nhìn con em thương quá! Em cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn!,Tình trạng ngủ gà ngủ gật ở con bạn cho thấy trẻ ngủ không đủ giấc do mẹ thường xuyên đánh thức trẻ dậy bú. Bạn hãy để cho trẻ có 1 giấc ngủ thật ngon, khi trẻ dậy trẻ sẽ bú giỏi hơn, ngoan hơn không cáu gắt. Mẹ căng thẳng vì sự tăng cân cũng như bú ít của trẻ làm sữa mẹ tiết không đủ làm trẻ sẽ chán bú mẹ hơn đấy bạn nhé.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-khong-ngon-giac-9139/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân bé đi vòng kiềng", "question": "Thưa bác sĩ,Xin bác sĩ tư vấn giúp em, bé nhà em được 11 tháng. Bé đã bắt đầu tập đi nhưng khi bé đi thì em phát hiện chân của bé hơi bị cong hơn các bạn khác ( chân vòng kiềng ). Vậy thưa bác sĩ có thể hướng dẫn giúp em những bài tập về chân để em có thể tự tập cho bé tại nhà. Hay em phải đem bé đến trung tâm vật lý trị liệu nào để tập cho bé với độ tuổi của bé như vậy. Xin bác sĩ tư vấn giúp em. Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 11 tháng mới bắt đầu đứng chựng, đi vài bước, chân trẻ có thể cong nhưng đó là cong sinh lý. Những trẻ tăng cân nhiều quá, xương còn yếu phải chịu sức nặng của khối cơ thể nhiều sẽ cong nhiều hơn. Bạn có thể đưa trẻ đến khoa vật lý trị liệu tại làng Hòa Bình bệnh viện Từ Dũ để kiểm tra và có bài tập hợp lý.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chan-be-di-vong-kieng/"}
